<cesDoc id="pun-w-media-lot4bg" lang="pun">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>pun-w-media-lot4bg.txt</h.title>
<respStmt>
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Central Institute for Indian Languages, Mysore</respName>
<respType>transferred into Unicode and CES format by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt></titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL (on behalf of CIIL)</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-08-23</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>KENDAR TO NIYAY LAIN LAIYE</h.title>
<h.author>BHOGAL PYARA SINGH</h.author>
<imprint>
<pubPlace>India</pubPlace>
<publisher>Unknown - AJIT - 25.1.90 - JALLANDHAR</publisher>
<pubDate>1990</pubDate>
</imprint>
<idno type="CIIL code">lot4bg</idno>
</monogr></biblStruct></sourceDesc></fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for the CIIL Corpus, subsequently integrated into the EMILLE/CIIL Monolingual Written Corpora.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted. Sampling begins at page 4.</samplingDesc>
<editorialDecl><conformance level="1"></conformance></editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation><date>03-08-23</date></creation>
<langUsage>Punjabi</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text><body>
<p>&lt;1656&gt;&lt;BHOGAL - KENDAR NYAY SOOJHVAAN&gt;&lt;PRIYA KUMAR&gt;</p>

<p>&lt;     ਸੂਬਿਨਥ ਨੂਤ ਸੂਬਿਨਥ ਦੀ ਖੁਦਮੁਖਤਿਨਰੀ ਦਲ ਸਮਰਥਕਾਥ ਨੂ ਮਜਹਹਬੀ ਤਲ 
ਭਾਸ਼ਾਪ ਘਟਹਟ ਗਿਣਤੀਨਥ ਨੂਤ ਸ਼ਿਕਾ਩ਤ ਹਲ਼ ਕਿ ਕਲਥਦਰ ਸਾਡਲ ਮਾਮਲਿਨਥ ਵਿਚ 
ਦਖਲ ਦਿਤਦਾ ਹਲ਼ ਾ ਸਾਨੂਤ ਨਪਣਾ ਧਧਿਕਾਰ ਨਪ ਵਰਤਣ ਦੀ ਨਜਾਦੀ ਨਹੀਥ 
ਦਿਤਦਾ ਾ ਸਾਨੂਤ ਨਪਣਾ ਧਧਿਕਾਰ ਵਾਪਸ ਮਿਲਣਾ ਚਾਹੀਦਾ ਹਲ਼ ਾ ਩ਹ 
ਸ਼ਿਕਾ਩ਤ ਧਤਲ ਮਤਗ ਦਸ਼ਵਲਥ ਠੀਕ ਹਨ ਾ ਧਸੀਥ ਯਕਤਾ ਦਲ ਪਿਛਹਛਲ `ਧਨਲਕਤਾ' 
ਕਾ਩ਮ ਰਖਹਖਣ ਧਤਲ ਪਹਰਫਲਹਲਤ ਕਰਨ ਦਲ ਹਕਹਕ ਵਿਚ ਹਾਥ ਾ ਪਰ ਧਨਲਕਤਾ 
ਬਚਾਫਣ ਲਪ ਸੂਬਿਨਥ ਧਤਲ ਘਟਹਟ ਗਿਣਤੀਨਥ ਦਾ ਵੀ ਫਰਜ ਹਲ਼ ਕਿ ਫਹ 
ਨਪਣਲ ਮਸਲਲ ਨਪ ਨਿਬਲਡਨ ਦੀ ਯਸ਼ਗਤਾ ਦਿਖਾਫਣ ਾ ਨਪਣਾ ਮਜਬੂਤ 
ਸਤਗਠਨ ਧਤਲ ਨਪਣੀ ਸਥਾਨਕ ਲੀਡਰਸ਼ਿਪ ਪਲ਼ਦਾ ਕਰਨ ਾ </p>

<p>      ਕਸ਼ਮੀਰ ਧਤਲ ਪਤਜਾਬ ਵਿਚ ਵਾਪਰੀਨਥ ਤਾਜੀਨਥ ਕਪ ਘਟਨਾਵਾਥ ਩ਹ 
ਸਿਧਹਧ ਕਰਦੀਨਥ ਹਨ ਕਿ ਸੂਬਲ ਧਤਲ ਘਟਹਟ ਗਿਣਤੀਨਥ ਨਪ ਵੀ ਨਪਣਲ ਲਪ 
ਮੁਸ਼ਕਲਾਥ ਪਲ਼ਦਾ ਕਰਦੀਨਥ ਹਨ ਾ ਨਪਣੀ ਰਾਜ-~ਨੀਤਕ ਪਕਿਨਪ ਦਾ 
ਸਬੂਤ ਨਹੀਥ ਦਿਤਦੀਨਥ ਾ ਨਪਣਾ ਨਦਰ-ਮਾਣ ਨਪ ਘਟਾਫਥਦੀਨਥ ਹਨ ਤਲ 
ਸਾਰਲ ਦਲਸ਼ ਦਲ ਸਾਹਮਣਲ ਹਾਸਸ਼-ਹੀਣਾ ਵਿਖਾਵਾ ਪਲਸ਼ ਕਰਦੀਨਥ ਹਨ ਾ </p>

<p>     ਕਸ਼ਮੀਰ ਦਲ ਮੁਸਤਫੀ ਹਸ਼ ਗਯ ਮੁਖਹਖ ਮਤਤਰੀ ਡਾ: ਫਾਰੂਕ ਧਬਦੁਲਾ ਨਲ 
਩ਤਰਾਜ ਕੀਤਾ ਹਲ਼ ਕਿ ਸਹਰੀ ਜਗਮਸ਼ਹਨ ਨੂਤ ਜਤਮੂ-ਕਸ਼ਮੀਰ ਦਾ ਰਾਜਪਾਲ ਨਿਯੁਕਤ 
ਕਰਨ ਲਗਹਗਿਨਥ ਮਲਰੀ ਪਹਰਵਾਨਗੀ ਨਹੀਥ ਲਪ ਗਪ ਾ ਸਾਬਕਾ ਪਹਰਧਾਨ ਮਤਤਰੀ 
ਸਹਰੀ ਰਾਜੀਵ ਗਾਥਧੀ ਨਲ ਤਾਧਨਾ ਮਾਰਿਨ ਹਲ਼ ਕਿ ਨਲ਼ਸ਼ਨਲ ਫਰਤਟ ਸਰਕਾਰ 
ਸਰਕਾਰੀਨ-ਕਮਿਸ਼ਨ ਦੀਨਥ ਸਿਫਾਰਸ਼ਾਥ ਲਾਗੂ ਕਰਨ ਦਾ ਩ਕਰਾਰ ਕਰਕਲ ਲਸ਼ਕ 
ਸਭਾ ਦੀਨਥ ਚਸ਼ਣਾਥ ਜਿਤਹਤੀ ਹਲ਼ ਤਲ ਸਰਕਾਰੀਨ-ਕਮਿਸ਼ਨ ਦੀਨਥ ਸਿਫਾਰਸ਼ਾਥ ਵਿਚ 
਩ਹ ਗਲਹਲ ਸ਼ਾਮਲ ਸੀ ਕਿ ਰਾਜਪਾਲ ਦੀ ਨਿਯੁਕਤੀ ਕਲਥਦਰ ਨਪਣੀ ਮਨ- 
ਮਰਜੀ ਨਾਲ ਨਾ ਕਰਲ ਾ ਨਲ਼ਸ਼ਨਲ ਫਰਤਟ ਸਰਕਾਰ ਦੀਨਥ ਸਮਰਥਕ ਖਬਹਬੀਨਥ 
ਪਾਰਟੀਨਥ ਨਲ ਵੀ ਸਹਰੀ ਜਗਮਸ਼ਹਨ ਦੀ ਨਿਯੁਕਤੀ ਬਾਰਲ ਡਾ: ਫਾਰੂਕ ਧਬਦੁਲਾ 
ਦਲ ਩ਤਰਾਜ ਨੂਤ ਜਾ਩ਜ ਨਖਿਨ ਹਲ਼ ਾ ਡਾ: ਫਾਰੂਕ ਧਸੂਲੀ ਤ਷ਰ ਤਲ ਬਿਲਕੁਲ 
ਠੀਕ ਹਨ ਾ ਸਹਰੀ ਜਗਮਸ਼ਹਨ ਸੁਯਸ਼ਗ ਪਹਰਸ਼ਾਸਕ ਹਨ, ਪਰ ਕੀ ਰਾਜਪਾਲ ਦੀ 
ਨਿਯੁਕਤੀ ਲਪ ਸਾਰਲ ਭਾਰਤ ਵਿਚ ਩ਕਸ਼ ਩ਕ ਕੁਸ਼ਲ ਵਿਧਕਤੀ ਹੀ ਰਹਿ ਗਯ 
ਹਨ ? ਕਿਫਥ ਨਾ ਰਾਜਪਾਲ ਦੀ ਨਿਯੁਕਤੀ ਲਪ `ਨਾਵਾਥ ਦਾ ਩ਕ ਪਲ਼ਨਲ' 
ਭਲਜ ਕਲ ਮੁਖਹਖ ਮਤਤਰੀ ਤਸ਼ਥ ਫਨਹਹਾਥ ਦੀ ਪਸਤਦ ਪੁਛਹਛੀ ਗਪ ? </p>

<p>     ਪਤਜਾਬ ਵਿਧਾਨ ਸਭਾਵਾਥ ਦਲ ਨਾਲ ਨਾਲ, ਪਤਜਾਬ ਵਿਧਾਨ ਸਭਾ ਦੀ ਚਸ਼ਣ 
ਨਾ ਕਰਾਯ ਜਾਣ ਦੀ ਸ਼ਿਕਾ਩ਤ ਕੀਤੀ ਜਾ ਰਹੀ ਹਲ਼ ਾ ਮਾਨ ਦਲ ਨਲ ਤਾਥ ਵਿਧਾਨ 
ਸਭਾ ਦੀ ਚਸ਼ਣ ਛਲਤੀ ਨਾ ਕਰਾਯ ਜਾਣ ਵਿਰੁਧਹਧ ਮਸ਼ਰਚਾ ਲਾਫਣ ਦੀ ਵੀ ਧਮਕੀ 
ਦਿਤਹਤੀ ਹਲ਼ ਾ ਪਤਜਾਬ ਵਿਧਨ ਸਭਾ ਦੀ ਚਸ਼ਣ ਕਰਨੀ ਧਤਲ ਲਸ਼ਕਤਤਤਰੀ ਪਹਰਤੀਨਿਧਾਥ 
ਨੂਤ ਹਕੂਮਤ ਕਰਨ ਦਾ ਮ਷ਕਾ ਦਲਣਾ ਬਿਲਕੁਲ ਵਾਜਬ ਸਿਧਾਥਤ ਹਲ਼ ਾ ਪਰ ਕੀ 
ਸਿਖਹਖ ਭਾਪਚਾਰਲ ਦਲ ਚੁਣਲ ਗਯ ਪਹਰਤੀਨਿਧ ਸਰਕਾਰ ਚਲਾ ਲਲ਼ਣਗਲ ? ਹੁਣਲ-ਹੁਣਲ 
ਲਸ਼ਕ ਸਭਾ ਦੀਨਥ ਚਸ਼ਣਾਥ ਜਿਤਹਤ ਕਲ `ਮਾਨ ਦਲ' ਵਡਹਡੀ ਸ਼ਕਤੀ ਵਜਸ਼ਥ ਫਭਰਿਨ 
ਹਲ਼ ਾ ਸ: ਸਿਮਰਨਜੀਤ ਸਿਤਘ ਮਾਨ ਨਲ ਬਤ਷ਰ ਪਹਰਧਾਨ ਦਲ, ਜਿਲਹਹਾ ਜਥਲਦਾਰਾਥ 
ਦੀਨਥ ਨਿਯੁਕਤੀਨ ਧਤਲ ਕਾਰਜਕਾਰਨੀ ਦਾ ਗਠਨ ਕੀਤਾ ਹਲ਼, ਪਰ ਦੂਜਲ ਦਿਨ 
ਹੀ ਸਤਗਰੂਰ ਜਿਲਹਹਲ ਦਲ ਪਿਤਡ ਠੀਕਰੀਵਾਲ ਵਿਚ ਗਸ਼ਲੀਨਥ ਚਲ ਗਪਨਥ ਾ 
ਰਾਜਦਲਵ ਸਿਤਘ ੟ਮ. ਪੀ., ਜਿਨਹਹਾਥ ਨੂਤ ਕੁਝ ਸਮਾਥ ਪਹਿਲਾਥ ਪਾਰਲੀਮਲ਼ਥਟ ਵਿਚ 
ਡਿਪਟੀ ਨਲਤਾ ਬਣਾ਩ਨ ਗਿਨ ਸੀ, ਪਾਰਟੀ ਦੀ ਮੁਢਹਢਲੀ ਮਲ਼ਥਬਰਸ਼ਿਪ ਤਸ਼ਥ 
ਖਾਰਜ ਕਰ ਦਿਤਹਤਾ ਗਿਨ ਾ ਪਾਰਟੀ ਦਲ ਸਰਪਹਰਸਤ ਬਾਬਾ ਜਸ਼ਗਿਤਦਰ ਸਿਤਘ 
ਫਤਹਤਲ ਦਸ਼ਸ਼ ਲਾ਩ਨ ਗਿਨ ਕਿ ਫਹ ਨਪਣਲ ਧਡਲ ਦੀ ਖਾਤਰ ਪਾਰਟੀ ਵਿਚ 
ਫੁਟ ਪਲ਼ਦਾ ਕਰ ਰਹਲ ਹਨ ਾ ਜਲਤਧਰ ਜਿਲਹਹਲ ਲਪ ਤਾਪਲ ਗਯ ਜਥਲਦਾਰ 
ਮਾਸਟਰ ਧਮਰੀਕ ਸਿਤਘ ਦੀ ਥਾਥ 20 ਜਨਵਰੀ ਨੂਤ ਭਾਪ ਧਤਨਾ ਸਿਤਘ ਦੀ 
ਪਹਰਧਾਨਗੀ ਵਿਚ ਹਸ਼ਪ ਮੀਟਿਤਗ ਵਿਚ ਭਾਪ ਚਲ਼ਥਚਲ ਸਿਤਘ ਨੂਤ ਜਿਲਹਹਾ ਜਥਲਦਾਰ 
ਬਣਾ ਦਿਤਾ ਗਿਨ ਤਲ ਮਾਸਟਰ ਧਮਰੀਕ ਸਿਤਘ ਨੂਤ ਦਲ ਦੀ ਮੁਢਹਢਲੀ 
ਮਲ਼ਥਬਰਸ਼ਿਪ ਤਸ਼ਥ ਹੀ ਖਾਰਡ ਕਰ ਦਿਤਹਤਾ ਗਿਨ ਾ ਩ਸ ਮੀਟਿਤਗ ਵਿਚ ਩ਹ  
ਵੀ ੟ਲਾਨ ਕੀਤਾ ਗਿਨ ਕਿ ਹੁਸ਼ਿਨਰਪੁਰ ਧਤਲ ਕਪੂਰਥਲਲ ਲਪ ਸ. ਸਿਮਰਨਜੀਤ 
ਸਿਤਘ ਮਾਨ ਵਲਸ਼ਥ ਨਿਯੁਕਤ ਕੀਤਲ ਗਯ ਜਿਲਹਹਾ ਜਥਲਦਾਰ ਵੀ ਬਦਲਲ ਜਾਣਗਲ ਾ </p>

<p>     ਜਿਹਡੀ ਪਾਰਟੀ ਨਪਣਾ ਸਤਗਠਨ ਨਹੀਥ ਸਤਭਾਲ ਸਕਦੀ, ਫਹ ਕਲਹਹ ਨੂਥ 
ਰਾਜ ਸਥਾਪਤ ਕਰਕਲ ਨਪਣਾ ਰਾਜ ਕਿਵਲਥ ਸਤਭਾਲਲਗੀ ? </p>

<p>     ਩ਹ ਗਲਹਲ ਸਿਰਫ ਮਾਨ ਦਲ ਵਿਚ ਹੀ ਨਹੀਥ ਹਸ਼ ਰਹੀ ਾ ਸਿਖਹਖ ਭਾਪਚਾਰਲ 
ਦੀਨਥ ਸਭ ਸਤਸਥਾਵਾਥ ਵਿਚ ਹੁਤਦੀ ਰਹੀ ਹਲ਼ ਾ ਖਾਡਕੂਨਥ ਵਿਚ ਵੀ, ਧਕਾਲੀਨਥ 
ਵਿਚ ਵੀ, ਤਿਤਨ ਪਤਥਕ ਕਮਲਟੀਨਥ, ਚਾਰ ਸਿਖਹਖ ਸਟੂਡਲ਼ਥਟਸ ਫਲ਼ਡਰਲਸ਼ਨਾਥ ਧਤਲ 
ਧਨਲਕਾਥ ਹਥਿਨਰਬਤਦ ਫਸ਼ਰਸਾਥ ਾ 1985 ਵਿਚ ਸ: ਸੁਰਜੀਤ ਸਿਤਘ ਬਰਨਾਲਾ, 
ਸ: ਪਹਰਕਾਸ਼ ਸਿਤਘ ਬਾਦਲ, ਜ: ਗੁਰਚਰਨ ਸਿਤਘ ਟ਷ਹਡਾ, ਸ: ਸੁਖਜਿਤਦਰ 
ਸਿਤਘ, ਸ: ਬਸਤਤ ਸਿਤਘ ਖਾਲਸਾ, ਜ: ਸੁਰਜਨ ਸਿਤਘ ਠਲਕਲਦਾਰ, ਸਭ ਨਲ 
ਮਿਲ ਕਲ ਪਤਜਾਬ ਵਿਧਾਨ ਸਭਾ ਦੀ ਚਸ਼ਣ ਲਡੀ ਜਾਥ ਨਪਣਲ ਸਮਰਥਕਾਥ ਨੂਤ 
ਲਡਾਪ ਾ ਪਰ 1986 ਵਿਚ ਜ: ਗੁਰਚਰਨ ਸਿਤਘ ਟ਷ਹਡਾ, ਸ: ਪਹਰਕਾਸ਼ ਸਿਤਘ 
ਬਾਦਲ ਧਤਲ ਸ: ਸੁਖਜਿਤਦਰ ਸਿਤਘ ਪਾਰਟੀ ਤਸ਼ਥ ਵਖਹਖ ਹਸ਼ ਗਯ ਾ 1989 ਵਿਚ 
ਲਸ਼ਕ ਸਭਾ ਦੀ ਚਸ਼ਣ ਵਲਲਲ ਸ: ਸੁਰਜਨ ਸਿਤਘ ਠਲਕਲਦਾਰ ਧਤਲ ਸ: ਬਸਤਤ 
ਸਿਤਘ ਖਾਲਸਾ ਨਪਮਾ ਧਕਾਲੀ ਦਲ ਛਡਹਡ ਕਲ ਮਾਨ ਦਲ ਦੀ ਫਮੀਦਵਾਰ 
ਬੀਬੀ ਰਾਜਿਤਦਰ ਕ਷ਰ ਬੁਲਾਰਾ ਦਲ ਹਕਹਕ ਵਿਚ ਤੁਰ ਪਯ ਾ ਸ: ਸੁਚਹਚਾ ਸਿਤਘ 
ਛਸ਼ਟਲਪੁਰ ਩ਸ ਤਸ਼ਥ ਪਹਿਲਾਥ ਹੀ ਮਾਨ ਦਲ ਵਿਚ ਨਯ ਹਸ਼ਯ ਸਨ ਾ ਰਵਾ਩ਤੀ 
ਧਕਾਲੀ ਦਲ ਛਡਹਡਣ ਪਿਛਹਛਲ ਩ਨਹਹਾਥ ਸਭ ਦੀ ਭਾਵਨਾ ਩ਹ ਸੀ ਕਿ ਖਾਡਕੂ 
ਨ਷ਜਵਾਨਾਥ ਦੀਨਥ ਖੁਸ਼ੀਨਥ ਪਹਰਾਪਤ ਕੀਤੀਨਥ ਜਾਣ ਾ ਪਰ ਫਹ ਖੁਸ਼ੀਨਥ ਨਹੀਥ 
ਪਹਰਾਪਤ ਹਸ਼ ਰਹੀਨਥ ਾ ਭਾਪ ਧਤਨਾ ਸਿਤਘ ਦੀ ਪਹਰਧਾਨਗੀ ਵਿਚ ਹਸ਼ਪ ਜਲਤਧਰ ਦੀ 
਩ਕਤਹਤਰਤਾ ਵਿਚ ਨਖਿਨ ਗਿਨ ਕਿ ਸ: ਨਤਮਾ ਸਿਤਘ (ਸਾਬਕਾ ਮਾਲ ਮਤਤਰੀ) 
ਧਤਲ ਸ: ਸੁਚਹਚਾ ਸਿਤਘ ਛਸ਼ਟਲਪੁਰ ਨੂਤ ਪਾਰਟੀ ਦੀ ਕਾਜਕਾਰਨੀ ਵਿਚ ਨਹੀਥ 
ਲਲ਼ਣਾ ਚਾਹੀਦਾ ਾ ਧਜਹਜ ਨਾ ਬਰਨਾਲਾ, ਨਾ ਬਾਦਲ, ਨਾ ਟ਷ਹਡਾ, ਖਾਡਕੂਨਥ 
ਧਤਲ ਫਨਹਹਾਥ ਦਲ ਸਮਰਥਕਾਥ ਨੂਤ ਪਹਰਵਾਨ ਹਲ਼ ਾ ਕਲਹਹ ਨੂਤ ਸਿਮਰਨਜੀਤ ਸਿਤਘ 
ਮਾਨ ਵੀ ਧਪਹਰਵਾਨ ਹਸ਼ ਸਕਦਾ ਹਲ਼ ਾ ਪਹਰਵਾਨ ਹਸ਼ਯ ਵੀ ਕਿਵਲਥ ? ਜਿਹਡਲ ਸਿਰਾਥ 
ਫਤਹਤਲ ਕਫਹਫਣ ਬਤਨਹਹ ਕਲ ਹਥਿਨਰ ਚੁਕਹਕੀ ਫਿਰਦਲ ਹਨ, ਫਹ ਨਪਣੀ ਕੁਰਬਾਨੀ 
ਸਭ ਤਸ਼ਥ ਵਡਹਡੀ ਮਤਨਦਲ ਹਨ ਾ ਫਹ ਨਪਣੀ ਧਗਵਾਪ ਕਿਸਲ ਹਸ਼ਰ ਨੂਥ ਕਿਫਥ 
ਦਲਣ ? </p>

<p>     ਪਰ ਸਵਾਲ ਩ਹ ਹਲ਼ ਕਿ ਨਿਸ਼ਾਨਾ ਭਾਵਲਥ ਕਸ਼ਪ ਵੀ ਹਸ਼ਵਲ, ਦਸ਼ ਕਰਸ਼ਡ ਸਿਖਹਖਾਥ 
ਦਾ ਨਗੂ ਕਿਸ ਨੂਤ ਮਤਨਿਨ ਜਾਯ ? ਕਿਹਡਾ ਸਤਗਠਨ ਫਨਹਹਾਥ ਦੀ ਪਹਰਤੀਨਿਧਤਾ 
ਕਰਦਾ ਹਲ਼ ? ਦੂਰ ਦੂਰ ਬਲ਼ਠਲ ਸਿਖਹਖ ਕਿਸ ਤਸ਼ਥ ਩ਹ ਨਸ਼ਾ ਕਰਨ ਕਿ ਫਹ ਫਨਹਹਾਥ 
ਦੀ ਤਕਦੀਰ ਸਵਾਰ ਸਕਦਾ ਹਲ਼ ? </p>

<p>     ਵਾਰ ਵਾਰ ਧਫਸਸ਼ਸ ਹੁਤਦਾ ਹਲ਼ ਕਿ ਸਿਖਹਖ ਭਾਪਚਾਰਾ ਜਸ਼ ਮਿਹਨਤੀ, ਨਪਣਲ 
ਪਲ਼ਰਾਥ ਫਤਹਤਲ ਖਡਹਹਲ ਹਸ਼ਣ ਵਾਲਾ ਧਤਲ ਨਰਥਿਕ ਖਲਤਰ ਵਿਚ ਖੁਸ਼ਹਾਲੀ ਪਹਰਾਪਤ 
ਤਕਨ ਵਾਲਾ ਹਲ਼, ਗਿਨਨ ਵਿਗਿਨਨ ਦੀਨਥ ਸਤਸਥਾਵਾਥ ਵਿਚ ਵੀ ਫਚਹਚੀਨਥ 
ਪਦਵੀਨਥ ਫਤਹਤਲ ਬਲ਼ਠਾ ਹਲ਼, ਰਾਜਨੀਤੀ ਵਿਚ ਩ਨਾ ਕਿਫਥ ਧਸਫਲ ਹਸ਼ ਰਿਹਾ ਹਲ਼ ? 
1966 ਵਿਚ ਪਤਜਾਬੀ ਸੂਬਾ ਬਣਾ ਲਲ਼ਣ ਤਸ਼ਥ ਬਾਧਦ ਸਿਖਹਖ ਰਾਜਨੀਤੀ ਨਲ ਕਿਹਡੀ 
ਸਫਲਤਾ ਪਹਰਾਪਤ ਕੀਤੀ ਹਲ਼ ? ਵਿਧਾਨ ਸਭਾ ਦੀਨਥ ਕਪ ਚਸ਼ਣਾਥ ਜਿਤਹਤੀਨਥ ਾ 
1975 ਤਸ਼ਥ 1977 ਵਿਚ ੟ਮਰਜਲ਼ਥਸੀ ਵਿਰੁਧਹਧ ਮਸ਼ਰਚਾ ਲਾ਩ਨ ਾ ਪਰ ਸਰਕਾਰਾਥ 
ਬਣਾ ਕਲ ਚਲਾ ਨਾ ਹਸ਼ਪਨਥ ਾ ਨਪਣੀ ਹੀ ਪਾਰਟੀ ਦੀਨਥ ਸਰਕਾਰਾਥ ਤਸ਼ਡਨ 
ਲਪ ਕਥਿਤ ਦੁਸ਼ਮਣਾਥ ਨਾਲ ਸਾਜ-ਬਾਜ ਕੀਤੀ ਾ </p>

<p>     ਸਿਖਹਖ ਭਾਪਚਾਰਾ ਵਾਰ ਵਾਰ ਮਾਣ ਕਰਦਾ ਹਲ਼ ਕਿ ਧਸੀਥ ਬਹੁਤ ਬਹਾਦਰ ਹਾਥ ਾ 
਩ਹ ਮਾਣ ਵੀ ਕਰਦਾ ਹਾ ਕਿ ਨਜਾਦੀ ਦੀ ਲਡਾਪ ਵਿਚ ਸਿਖਹਖਾਥ ਨਲ ਬਾਕੀ ਸਾਰਲ 
ਭਾਰਤੀਨਥ ਨਾਲਸ਼ਥ ਵਧਹਧ ਕੁਰਬਾਨੀਨਥ ਕੀਤੀਨਥ ਾ ਹੁਣ ਵੀ ਤਤਹਤਲ ਨ਷ਜਵਾਨਾਥ ਨਲ 
ਬਿਧਤਤ ਕੁਰਬਾਨੀਨਥ ਕੀਤੀਨਥ ਹਨ ਾ ਲਗਪਗ ਹਰ ਰਸ਼ਜ ਹੀ ਸ਼ਹੀਦ ਹਸ਼ ਗਯ 
ਨ਷ਜਵਾਨਾਥ ਦੀਨਥ ਫਸ਼ਟਸ਼ਨਥ ਛਪਦੀਨਥ ਹਨ ਾ </p>

<p>     ਩ਤਨੀ ਦਹਰਿਡਹਹਤਾ ਧਤਲ ਬਲਿਦਾਨ ਦੀ ਭਾਵਣਾ ਵਾਲਾ ਸਿਖਹਖ ਭਾਪਚਾਰਾ ਰਾਜਨੀਤਕ 
ਤ਷ਰ ਤਲ ਩ਕਠਹਠਾ ਕਿਫਥ ਨਹੀਥ ਰਹਿ ਸਕਦਾ ? ਜਲ ਧਕਾਲੀ ਕੁਰਸੀਨਥ ਦਲ ਭੁਖਹਖਲ ਹਨ, 
ਹੁਣ ਮਾਨ ਦਲ ਕਿਫਥ ਩ਕਠਹਠਾ ਹਸ਼ ਕਲ ਨਹੀਥ ਚਲ ਰਿਹਾ ? ਗੁਪਤ ਵਾਸਾਥ ਫਰਸ਼ਾਥ, 
ਪਤਥਕ ਕਮਲਟੀਨਥ ਧਤਲ ਵਿਦਿਨਰਥੀ ਜਥਲਬਤਦੀਨਥ ਨਪਸ਼ ਵਿਚ ਵਤਡੀਨਥ ਹੀ ਨਹੀਥ 
ਹਸ਼ਪਨਥ, ਩ਕ ਦੂਜਲ ਫਤਹਤਲ ਦਸ਼ਸ਼ ਵੀ ਲਾ ਰਹੀਨਥ ਹਨ ਾ ਩ਕ ਦੂਜਲ ਤਸ਼ਥ ਜਵਾਬ 
ਤਲਬੀ ਕਰ ਰਹੀਨਥ ਹਨ ਾ </p>

<p>     ਕੀ ਩ਸ ਵਿਚ ਧਹੁਦਲ ਨਪਣਲ ਪਾਸ ਰਖਹਖਣ ਦੀ ਲਾਲਚ ਸੀ ? ਕੀ ਩ਸ 
ਵਿਚ ਨਿਜਹਜੀ ਹਫਮਲ਼ ਨਹੀਥ ਕਤਮ ਕਰ ਰਹੀ ? </p>

<p>     ਩ਫਥ ਜਾਪਦਾ ਹਲ਼ ਕਿ ਸਿਖਹਖ ਭਾਪਚਾਰਾ ਰਾਜਨੀਤਕ ਤ਷ਰ ਤਲ ਕਚਹਚਾ ਧਤਲ 
ਧਨਾਡੀ ਹਲ਼ ਾ ਧਜਹਜ ਦੀ ਰਾਜਨੀਤੀ ਦਲ ਦੁਨੀਨਥ ਭਰ ਵਿਚ ਕੁਝ ਮੂਲ ਸਿਧਾਥਤ 
ਹਨ ਾ ਪਹਿਲਾ ਩ਹ ਕਿ ਩ਕ ਵਿਚਾਰਧਾਰ ਨੂਤ ਮਤਨਣ ਵਾਲਿਨਥ ਦਾ ਩ਕ ਸਤਗਠਨ 
ਹਸ਼ਵਲ, ਫਸ ਦਾ ਜਾਬਤਾ ਹਸ਼ਵਲ, ਫਸ ਵਿਚ ਯਕਤਾ ਹਸ਼ਵਲ, ਦੂਜਾ ਫਸਦੀ ਲੀਡਰਸ਼ਿਪ 
ਹਸ਼ਵਲ ਾ ਜਦਸ਼ਥ ਕਿਸਲ ਨੂਥ ਲੀਡਰ ਮਤਨ ਲਿਨ ਹਲ਼, ਤਾਥ ਫਸ ਦੀ ਧਗਵਾਪ ਪਹਰਵਾਨ 
ਕੀਤੀ ਜਾਯ ਾ ਲੀਡਰਸ਼ਿਪ ਤਲ ਫਸ ਦੀ ਕਾਰਜਕਾਰਨੀ ਲਸ਼ਕਤਤਤਰੀ ਢਤਗ ਨਾਲ 
ਚੁਣੀ ਜਾਯ ਾ ਸਿਖਹਖ ਭਾਪਚਾਰਲ ਵਿਚ ਲਸ਼ਕਤਤਤਰੀ ਢਤਗ ਨਾਲ ਨਲਤਾ ਦੀ ਚਸ਼ਣ 
ਬਹੁਤ ਦਲਰ ਤਸ਼ਥ ਹਸ਼ਣਸ਼ਥ ਹਟਹਟ ਗਪ ਹਲ਼ ਾ ਫਤਹਤਸ਼ਥ ਹੀ ਲੀਡਰ ਬਣਾ ਲਿਨ ਜਾਥਦਾ ਹਲ਼ ਾ 
ਪਰ ਜਿਵਲਥ ਩ਕ ਜਿਲਹਹਾ ਜਥਲਦਾਰ ਦਲ ਮੁਕਾਬਲਲ ਵਿਚ ਦੂਜਾ ਜਿਲਹਹਲਦਾਰ ਮੀਟਿਤਗਾਥ 
ਕਰਕਲ ਚੁਣਿਨ ਜਾ ਰਿਹਾ ਹਲ਼, ਫਸ ਤਸ਼ਥ ਪਹਰਤੀਤ ਹੁਥਦਾ ਹਲ਼ ਕਿ ਧਕਾਲੀਨਥ ਧਤਲ 
ਖਾਡਕੂਨਥ ਦਸ਼ਨਾਥ ਵਿਚ ਲਸ਼ਕਤਤਤਰੀ ਢਤਗ ਨਾਲ ਕਤਮ ਕਰਨ ਦੀ ਭਾਵਨਾ ਵੀ 
ਬਹੁਤ ਕਮਜਸ਼ਰ ਹਲ਼ ਾ </p>

<p>     ਪਹਿਲਾਥ ਧਕਾਲੀ ਩ਹ ਦਸ਼ਸ਼ ਲਾਫਥਦਲ ਸਨ ਕਿ ਸਹਰੀਮਤੀ ਩ਤਦਰਾ ਗਾਥਧੀ 
ਸਾਨੂਤ ਰਾਜ ਨਹੀਥ ਕਰਨ ਦਿਤਦੀ, ਕਲਥਦਰ ਦੀ ਤਾਕਤ ਵਰਤ ਕਲ ਸਾਡਲ ਵਿਚ ਫੁਟ 
ਪਾਫਥਦੀ ਹਲ਼ ਾ </p>

<p>     ਹੁਣ ਮਾਨ ਦਲ ਵਿਚ ਕੁਝ ਧਤਸ਼ਾਥ ਨਲ ਩ਲਜਾਮ ਲਗਾ਩ਨ ਹਲ਼ ਕਿ ਕਲਥਦਰ 
ਦੀ ਕਾਥਗਰਸ ਦੀ ਲੀਡਰਸ਼ਿਪ ਕਲਥਦਰ ਦੀਨਥ ਖੁਫੀਨ ਯਜਤਸੀਨਥ ਰਾਹੀਥ ਸਾਡਲ ਵਿਚ 
ਫੁਟ ਪਾ ਰਹੀ ਹਲ਼ ਾ ਭਾਪ ! ਜਲ ਫਹ ਫੁਟ ਪਾ ਰਹਲ ਹਨ, ਤਾਥ ਕਿ ਸਿਖਹਖ ਧਰਮ 
ਤਲ ਸਿਖਹਖ ਭਾਪਚਾਰਲ ਦੀ ਭਲਾਪ ਦਾ ਦਾਧਵਾ ਕਰਨ ਵਾਲਲ ਧਤਸ਼ਾਥ ਵਿਚ ਨਪਣਲ 
ਸਿਧਾਥਤਾਥ ਧਤਲ ਨਿਸ਼ਾਨਿਨਥ ਲਪ ਕਸ਼ਪ ਪਹਰਤੀਬਧਹਧਤਾ ਨਹੀਥ ? ਜਲ ਫਹ ਤੁਹਾਨੂਤ 
ਨਪਸ਼-ਵਿਚੀ ਲਡਾਫਥਦਲ ਹਨ, ਤਾਥ ਤੁਸੀਥ ਹੀ ਨਾ ਲਡਸ਼ ਾ </p>

<p>     ਲਸ਼ਕਤਤਤਰੀ ਸਤਗਠਨਾਥ ਵਿਚ ਮਤਭਲਜ ਹੁਤਦਲ ਹਨ ਾ ਸਿਧਾਥਤਕ ਵੀ, ਨਿਜਹਜੀ ਵੀ 
ਪਰ ਜਲ ਸਤਗਠਨ ਦਾ ਕਸ਼ਪ ਬਤਧਲਜ ਹੀ ਨਾ ਹਸ਼ਵਲ, ਤਾਥ ਧਜਹਜ ਕਲਹਹ ਦਲ ਸਤਸਾਰ ਵਿਚ 
ਕਸ਼ਪ ਕ਷ਮ ਨਾ ਮਸਲਲ ਹਲਹਲ ਕਰਵਾ ਸਕਦੀ ਹਲ਼, ਨਾ ਰਾਜ ਪਹਰਬਤਧ ਚਲ ਸਕਦਲ ਹਨ ਾ </p>

<p>     ਧਸੀਥ ਧਗਹਗਲ ਵੀ ਲਿਖਦਲ ਰਹਲ ਹਾਥ ਾ ਧਜਹਜ ਫਿਰ ਲਿਖਦਲ ਰਹਲ ਹਾਥ ਾ ਧਜਹਜ ਫਿਰ 
ਲਿਖਦਲ ਹਾਥ ਕਿ ਸਿਖਹਖ ਧਰਮ ਤਲ ਸਿਖਹਖ ਭਾਪਚਾਰਲ ਦਲ ਹਿਤਹਤਾਥ ਦੀ ਰਾਖੀ ਕਰਨ ਦਲ 
ਦਾਧਵਲਦਾਰਾਥ ਨਲ ਸਿਖਹਖ ਭਾਪਚਾਰਲ ਦੀ ਰਾਜਨੀਤੀ ਦਾ ਨਾਮ ਰਸ਼ਸ਼ਨ ਨਹੀਥ ਕੀਤਾ ਾ 
ਸਹਰੀਮਤੀ ਩ਥਦਰਾ ਗਾਥਧੀ ਧਤਲ ਸਹਰੀ ਰਾਜੀਵ ਗਾਥਧੀ ਨਲ ਹੀ ਸਿਖਹਖਾਥ ਨੂਤ ਬਦਨਾਮ ਨਹੀਥ 
ਕੀਤਾ, ਸਿਖਹਖ ਨਪ ਵੀ ਨਪਣਲ ਨਪ ਨੂਤ ਬਦਨਾਮ ਕਰ ਰਹਲ ਹਨ ਾ </p>

<p>      ਜਦਸ਼ਥ ਤਕ ਸਿਖਹਖ ਭਾਪਚਾਰਾ ਨਪਣਲ ਤ਷ਰ ਤਰੀਕਲ ਨਪ ਨਹੀਥ ਬਦਲਦਾ, 
ਸਿਖਹਖ ਭਾਪਚਾਰਲ ਦਾ ਰਾਜਨੀਤਕ ਭਵਿਖਹਖ ਧੁਤਦਲਾ ਹਲ਼ ਾ ਵਰਤਮਾਨ ਕੁਰਬਾਨੀਨਥ ਦਾ 
ਕਸ਼ਪ ਚਤਗਾ ਫਲ ਨਿਕਲਣ ਦੀ ਨਸ਼ਾ ਨਹੀਥ ਾ ਪਗਹਗ-ਦਾਡਹਹੀਨਥ ਦੀ ਲਾਜ ਪਹਿਲਾਥ 
ਵੀ ਖਤਰਲ ਵਿਚ ਹਲ਼, ਧਗਹਗਸ਼ਥ ਵੀ ਸੁਰਖਹਖਿਧਤ ਨਹੀਥ ਾ </p>

<p>     ਭਾਰਤ ਵਰਗਲ ਵਡਹਡਲ ਦਲਸ਼ ਵਿਚ ਘਟਹਟ ਗਿਣਤੀਨਥ ਧਤਲ ਸੂਬਿਨਥ ਨੂਥ ਨਪਣੀ 
ਮਦਦ ਨਪ ਕਰਨੀ ਪਵਲਗੀ, ਤਾਥ ਹੀ ਕਲਥਦਰ ਪਾਸਸ਼ਥ ਩ਨਸਾਫ ਪਹਰਾਪਤ ਕੀਤਾ ਜਾ 
ਸਕਦਾ ਹਲ਼ ਾ ਜਲ ਕਲਥਦਰ ਦੀ ਨੀਤੀ ਗਲਤ ਰਹੀ ਹਲ਼ ਤਲ ਹਲ਼, ਤਾਥ ਵੀ ਸੂਬਲ ਧਤਲ 
ਘਟਹਟ ਗਿਣਤੀਨਥ ਵੀ ਸਿਨਣਪ ਦਾ ਸਬੂਤ ਨਹੀਥ ਦਲ ਰਹਲ ਾ </p>

<p>+&gt;
               0 
</p></body></text></cesDoc>